%forelesning12A
\section{Delbarhet og Fibonaccitallene} 

\begin{merknad} Nå skal vi benytte teorien vi har sett på i dette kapittelet for å utforske Fibonaccitallene videre. \end{merknad}

\begin{notn} La $n$ være et naturlig tall. I resten av dette kapittelet kommer alltid $u_{n}$ til å betegne det $n$-te Fibonaccitallet. \end{notn}   

\begin{prpn} \label{ProposisjonSFDFibonaccitallLik1} La $n$ være et naturlig tall. Da er $\sfd{u_{n},u_{n+1}} = 1$. \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at $\sfd{u_{1},u_{2}} = 1$. Siden $u_{1} = 1$ og $u_{2} = 1$, er dette sant.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist for et gitt naturlig tall $m$. Således har det blitt bevist at $\sfd{u_{m},u_{m+1}} = 1$. La $c$ være et naturlig tall slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] $c \mid u_{m+1}$;

\item[(ii)] $c \mid u_{m+2}$.

\end{itemize} %
%
Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Fra (i) og Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererMinusNDeleligMedL} følger det at $c \mid -u_{m+1}$.

\item[(2)] Ut ifra definisjonen til Fibonaccitallene er $u_{m+2} = u_{m} + u_{m+1}$. Derfor er $u_{m} = u_{m+2} - u_{m+1}$.

\item[(3)] Fra (ii), (1), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL}, følger det at $c \mid u_{m}$.

\end{itemize} %
%
Fra (3), (i), og antakelsen at $\sfd{u_{m},u_{m+1}} = 1$, følger det at $c=1$. 

Dersom $c \mid u_{m+1}$ og $c \mid u_{m+2}$, har vi dermed bevist at $c=1$. Vi deduserer at $\sfd{u_{m+1},u_{m+2}} = 1$. Således er proposisjonen sann når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for alle naturlige tall.

\end{proof}

\begin{eks} La $n$ være $5$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSFDFibonaccitallLik1} at $\sfd{u_{5},u_{6}} = 1$, altså at $\sfd{5,8} = 1$. \end{eks}

\begin{eks} La $n$ være $7$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSFDFibonaccitallLik1} at $\sfd{u_{7},u_{8}} = 1$, altså at $\sfd{13,21} = 1$. \end{eks}

\begin{lem} \label{LemmaLPlussNTeFibonaccitall} La $n$ være et naturlig tall. La $l$ være et naturlig tall slik at $l \geq 2$. Da er \[ u_{l+n} = u_{l-1}u_{n} + u_{l}u_{n+1}. \] \end{lem}

\begin{proof} Siden $n \geq 1$, er $n - 1 \geq 0$. Siden $l \geq 2$, er $l+1 \geq 3$.Derfor følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall} at %
%
\begin{align*} %
%
u_{(n-1) + (l+1)} &= u_{(l+1)-1} u_{(n-1)+2} + u_{(l+1)-2}u_{(n-1)+1} \\
                  &= u_{l}u_{n+1} + u_{l-1}u_{n} \\ 
                  &= u_{l-1}u_{n} + u_{l}u_{n+1}.
\end{align*} %
%
Dermed er %
%
\begin{align*} %
%
u_{l+n} &= u_{n+l} \\
        &= u_{(n-1) + (l+1)} \\
        &= u_{l-1}u_{n} + u_{l}u_{n+1}.
\end{align*}

\end{proof} 

\begin{eks} Når $n = 3$ og $l=7$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall} at \[ u_{10} = u_{6}u_{3} + u_{7}u_{4}, \] altså at \[ 55 = 8 \cdot 2 + 13 \cdot 3. \]  \end{eks} 

\begin{eks} Når $n = 6$ og $l=5$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall} at \[ u_{11} = u_{4}u_{6} + u_{5}u_{7}, \] altså at \[ 89 = 3 \cdot 8 + 5 \cdot 13. \]  \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonLNTeFibonaccitallDeleligMedLTe} La $l$ og $n$ være naturlige tall. Da har vi: $u_{l} \mid u_{ln}$. \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ u_{l} \mid u_{l}. \] Siden $u_{l} = 1 \cdot u_{l}$, er dette sant.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $n$ er et gitt naturlig tall $m$. Således har det blitt bevist at \[ u_{l} \mid u_{lm}. \] Ett av følgende utsagn er sant. %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $l=1$;

\item[(B)] $l \geq 2$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er tilfellet. Siden $u_{1} = 1$, er det sant at $u_{1} \mid u_{m+1}$, altså at $u_{1} \mid u_{1 \cdot (m+1)}$. Dermed er proposisjonen sann når $n=m+1$ i dette tilfellet.

Anta nå at (B) er tilfellet. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: \[ u_{l(m+1)} = u_{lm + l}. \]

\item[(2)] Siden $l \geq 2$, følger det fra Lemma \ref{LemmaLPlussNTeFibonaccitall} at \[ u_{lm + l} = u_{lm - 1}u_{l} + u_{lm}u_{l+1}. \]

\item[(3)] Ut ifra antakelsen at $u_{l} \mid u_{lm}$ finnes det et heltall $k$ slik at $u_{lm} = k \cdot u_{l}$. 

\item[(4)] Det følger fra (2) og (3) at %
%
\begin{align*} %
%
u_{lm+l} &= u_{lm -1}u_{l} + ku_{l}u_{l+1} \\
         &= \left(u_{lm-1} + ku_{l+1}\right)u_{l}. 
\end{align*}

\item[(5)] Siden hvert Fibonaccitall er et naturlig tall og $k$ er et heltall, er $u_{lm-1} + ku_{l+1}$ et heltall.

\item[(6)] Det følger fra (4) og (5) at $u_{l} \mid u_{lm+l}$.

\end{itemize} %
%
Dermed har vi bevist at $u_{l} \mid u_{l(m+1)}$. Således er proposisjonen sann når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann når $n$ er et hvilket som helst naturlig tall.

\end{proof} 

\begin{eks} Når $l=3$ og $n=5$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLNTeFibonaccitallDeleligMedLTe} at $u_{3} \mid u_{15}$, altså at $2 \mid 610$.  \end{eks}

\begin{eks} Når $l=4$ og $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLNTeFibonaccitallDeleligMedLTe} at $u_{4} \mid u_{12}$, altså at $3 \mid 144$.  \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarSFDNDeleligMedLImplisererNTeFibonaccitalletDeleligMedDetLTe} La $l$ og $k$ være naturlige tall slik at $l \mid n$. Da er $u_{l} \mid u_{n}$.  \end{kor}

\begin{proof} Siden $l$ og $n$ er naturlige tall, finnes det da et naturlig tall $k$ slik at $n=kl$. Det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLNTeFibonaccitallDeleligMedLTe} at $u_{l} \mid u_{kl}$, altså at $u_{l} \mid u_{n}$.  \end{proof}

\begin{eks} Vi har: $3 \mid 9$. Derfor er $u_{3} \mid u_{9}$, altså $2 \mid 34$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $6 \mid 12$. Derfor er $u_{6} \mid u_{12}$, altså $8 \mid 144$. \end{eks}

\begin{lem} \label{LemmaSFDFibonaccitallNLikKLPlussR} La $k$, $l$, $n$, og $r$ være naturlige tall slik at $n=kl + r$. Da er $\sfd{u_{n},u_{l}} = \sfd{u_{r},u_{l}}$. \end{lem} 

\begin{proof} Ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $k=1$ og $l=1$;

\item[(B)] $kl \geq 2$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er tilfellet. Da er utsagnet at $\sfd{u_{n},u_{1}} = \sfd{u_{r},u_{1}}$. Siden $u_{1} = 1$, har vi: \[ \sfd{u_{n},u_{1}} = \sfd{u_{n},1} = 1 \] og \[ \sfd{u_{r},u_{1}} = \sfd{u_{r},1} = 1. \] Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet.  

Anta nå at (B) er tilfellet. Vi skal først bevise at $\sfd{u_{kl-1},u_{l}} = 1$. La $c$ være et naturlig tall slik at: %
%
\begin{itemize} 

\item[(i)] $c \mid u_{kl-1}$;

\item[(ii)] $c \mid u_{l}$. 

\end{itemize} %
%
Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonLNTeFibonaccitallDeleligMedLTe} har vi: $u_{l} \mid u_{kl}$. 

\item[(2)] Det følger fra (ii), (1), og Proposisjon \ref{ProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedL} at $c \mid u_{kl}$.

\item[(3)] Fra (i), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonSFDFibonaccitallLik1} følger det at $c=1$.

\end{itemize} %
%
Dersom $c \mid u_{kl-1}$ og $c \mid u_{l}$, har vi dermed bevist at $c=1$. Derfor er $\sfd{u_{kl-1},u_{l}} = 1$. 

Nå gjør vi følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $kl \geq 2$, følger det fra Lemma \ref{LemmaLPlussNTeFibonaccitall} at \[ u_{kl+r} = u_{kl-1}u_{r} + u_{kl}u_{r+1}. \]

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLNTeFibonaccitallDeleligMedLTe} er $u_{l} \mid u_{kl}$.

\item[(3)] Det følger fra (2) og Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} at $u_{l} \mid u_{r+1}u_{kl}$, altså at $u_{l} \mid u_{kl} u_{r+1}$.    

\item[(4)] Det følger fra (3) og Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLNLikSFDLPlussMOgN} at \[ \sfd{u_{kl-1}u_{r} + u_{kl}u_{r+1},u_{l}} = \sfd{u_{kl-1}u_{r},u_{l}}. \]

\item[(5)] Vi vet at $\sfd{u_{kl-1},u_{l}} = 1$, altså at $\sfd{u_{l},u_{kl-1}}=1$. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLNLikSFDLMGangerMedN} at $\sfd{u_{l},u_{kl-1}u_{r}} = \sfd{u_{l},u_{r}}$, altså at $\sfd{u_{kl-1}u_{r},u_{l}} = \sfd{u_{r},u_{l}}$. 

\end{itemize} %
%
Fra (1), (4), og (5) følger det at $\sfd{u_{kl+r},u_{l}} = \sfd{u_{r},u_{l}}$, altså at $\sfd{u_{n},u_{l}} = \sfd{u_{r},u_{l}}$.  

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: $7 = 2 \cdot 3 + 1$. Lemma \ref{LemmaSFDFibonaccitallNLikKLPlussR} fastslår at $\sfd{u_{7},u_{3}} = \sfd{u_{3},u_{1}}$, altså at $\sfd{13,2} = \sfd{2,1}$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $13 = 2 \cdot 5 + 3$. Lemma \ref{LemmaSFDFibonaccitallNLikKLPlussR} fastslår at $\sfd{u_{13},u_{5}} = \sfd{u_{5},u_{3}}$, altså at $\sfd{233,5} = \sfd{5,2}$. \end{eks}

\begin{merknad} \label{MerknadBevisForSFDFibonaccitall} Målet vårt er Korollar \ref{KorollarSFDFibonaccitall}. Imidlertid skal vi først bevise Proposisjon \ref{ProposisjonSFDFibonaccitall}. Da skal vi observere at Korollar \ref{KorollarSFDFibonaccitall} følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDFibonaccitall}.
    
Sammenlign med Merknad \ref{MerknadBevisForEuklidsAlgoritme}. For hvert par naturlige tall $l$ og $s$ slik at $s < l$, beviser vi på en måte at $\sfd{u_{l},u_{s}} = u_{d}$ mange ganger: en gang for hvert naturlig tall større enn eller likt $l$. 

Likevel viser det seg at påstanden i Proposisjon \ref{ProposisjonSFDFibonaccitall} er bedre for å gjennomføre et bevis ved induksjon enn påstanden i Korollar \ref{KorollarSFDFibonaccitall}.

\end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonSFDFibonaccitall} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. La $s$ og $l$ være naturlige tall slik at $s < l \leq n$. La $d = \sfd{l,s}$. Da er $\sfd{u_{l},u_{s}} = u_{d}$. \end{prpn} 

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=2$. La $l$ og $s$ være naturlige tall slik at $s < l \leq 2$. La $d = \sfd{l,s}$. Vi må sjekke om \[ \sfd{u_{l},u_{s}}=u_{d}. \] Et par naturlige tall $l$ og $s$ oppfyller kravet $s < l \leq 2$ hvis og bare hvis $s=1$ og $l=2$. Derfor må vi sjekke om \[ \sfd{u_{2},u_{1}} = u_{\sfd{2,1}}. \] Vi har: $\sfd{2,1} = 1$. Siden $u_{1} = 1$ og $u_{2} = 1$, har vi i tillegg: $\sfd{u_{2},u_{1}} = \sfd{1,1} = 1$. Dermed er utasgnet sant.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $n$ er et gitt naturlig tall $m$ slik at $m \geq 2$. La $s$ og $l$ være naturlige tall slik at $s < l \leq m+1$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonDivisjonsalgoritme} finnes det heltall $k$ og $r$ slik at $l=ks+r$, $k \geq 0$, og $0 \leq r < s$. Siden $r < s$ og $s < l$, er $r < l$. Derfor er det faktisk ikke sant at $k=0$, altså $k$ er et naturlig tall. Ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $r=0$;

\item[(B)] $r$ er et naturlig tall.

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er tilfellet. Da er $l=ks$, altså $s \mid l$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDNDeleligMedL} at $\sfd{l,s} = s$. 

\item[(2)] I tillegg følger det fra Korollar \ref{KorollarSFDNDeleligMedLImplisererNTeFibonaccitalletDeleligMedDetLTe} at $u_{l} \mid u_{s}$.

\item[(3)] Det følger fra (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonSFDNDeleligMedL} at $\sfd{u_{l},u_{s}} = u_{s}$.

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) og (3) at $\sfd{u_{l},u_{s}} = \sfd{l,s}$. Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet.

Anta nå at (B) er tilfellet. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Lemma \ref{LemmaSFDDivisjonsalgoritme} er $\sfd{l,s} = \sfd{s,r}$.

\item[(2)] Siden $s < l \leq m+1$, er $s < m$. La $d = \sfd{s,r}$. Ut ifra antakelsen at proposisjonen er sann når $n=m$, følger det at $\sfd{u_{s},u_{r}} = u_{d}$.

\item[(3)] Ut ifra Lemma \ref{LemmaSFDFibonaccitallNLikKLPlussR} er $\sfd{u_{l},u_{s}} = \sfd{u_{s},u_{r}}$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1), (2), og (3) at $\sfd{u_{l},u_{s}} = \sfd{l,s}$. Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet.
 
\end{proof}

\begin{kor} \label{KorollarSFDFibonaccitall} La $l$ og $n$ være naturlige tall. La $d = \sfd{l,n}$. Da er $\sfd{u_{l},u_{n}} = u_{d}$. \end{kor}

\begin{proof} Ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n=1$;

\item[(2)] $n \geq 2$. 

\end{itemize} %
%
Anta først at $n=1$. Da er utsagnet at $\sfd{u_{l},u_{1}} = u_{\sfd{l,1}}$. Siden $u_{1} = 1$, har vi: \[ \sfd{u_{l},u_{1}} = \sfd{u_{l},1} = 1. \] I tilleg har vi: \[ u_{\sfd{l,1}} = u_{1} = 1. \] Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet. 

Anta nå at $n \geq 2$. Da følger det umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDFibonaccitall}, ved å la $l$ i proposisjonen være $n$ og $s$ i proposisjonen være $l$, at utsagnet er sant.  
\end{proof} 

\begin{merknad} La $d$ være den største felles divisoren til det $l$-te Fibonaccitallet og det $n$-te Fibonaccitallet. Proposisjon \ref{ProposisjonSFDFibonaccitall} fastlår at $d$ er også et Fibonaccitall, nemlig det $d$-te! \end{merknad}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{6,9} = 3$. Korollar \ref{KorollarSFDFibonaccitall} fastslår at $\sfd{u_{6},u_{9}} = u_{3}$, altså at $\sfd{8,34} = 2$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{8,12} = 4$. Korollar \ref{KorollarSFDFibonaccitall} fastslår at $\sfd{u_{8},u_{12}} = u_{4}$, altså at $\sfd{21,144} = 3$. \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarNteFibonaccitallDeleligMedLTeHvisOgBareHvisNDeleligMedL} La $l$ og $n$ være naturlige tall slik at $l \geq 3$ Da er $u_{n}$ delelig med $u_{l}$ hvis og bare hvis $n$ er delelig med $l$. \end{kor}

\begin{proof} Anta først at $u_{n}$ er delelig med $u_{l}$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $u_{n}$ er delelig med $u_{l}$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDNDeleligMedL} at $\sfd{u_{l},u_{n}} = u_{l}$.

\item[(2)] Ut ifra Korollar \ref{KorollarSFDFibonaccitall} er $\sfd{u_{l},u_{n}} = u_{\sfd{l,n}}$. 

\item[(3)] Det følger fra $u_{l} = u_{\sfd{l,n}}$. 

\item[(4)] De eneste naturlige tallene $i \not= j$ slik at $u_{i} = u_{j}$ er $i=1$ og $j=2$. 

\item[(5)] Siden $l \geq 3$, følger det fra (3) og (4) at $l = \sfd{l,n}$.

\end{itemize} %
%
Fra definisjonen til $\sfd{l,n}$ har vi: $\sfd{l,n} \mid n$. Dermed har vi: $l \mid n$.

Anta istedenfor at $l \mid n$. Korollar \ref{KorollarSFDNDeleligMedLImplisererNTeFibonaccitalletDeleligMedDetLTe} fastslår at $u_{l} \mid u_{n}$. 

\end{proof}

\begin{eks} Siden $10$ er ikke delelig med $4$, følger det fra Korollar \ref{KorollarNteFibonaccitallDeleligMedLTeHvisOgBareHvisNDeleligMedL} er $u_{10}$ er ikke delelig med $u_{4}$, altså er $55$ ikke delelig med $3$. \end{eks}

\begin{eks} Siden $54$ er ikke delelig med $23$, følger det fra Korollar \ref{KorollarNteFibonaccitallDeleligMedLTeHvisOgBareHvisNDeleligMedL} er $u_{54}$ er ikke delelig med $u_{23}$. \end{eks}
%forelesning12A
